\section{Obiettivi}
Prenderemo ora in considerazione un drone acquatico sviluppato dall'azienda PlatypusLLC\mycite{web:platypusllc} per scopi di monitoraggio autonomo delle acque, che presenta due applicazioni Android utilizzate per la comunicazione e il controllo.

La prima chiamata \textbf{server} è la applicazione installata su un dispositivo associato fisicamente al drone e servirà a controllarlo da remoto e ad inviare comandi per impostare una esecuzione autonoma.
La seconda chiamata \textbf{tablet} è la applicazione che utilizzerà un ipotetico utente che vorrà controllare il drone e reimpostare i dati di guida autonoma.

Le due applicazioni comunicano tramite un protocollo di aknowledge personalizzato che sfrutta come protocollo di base UDP.

Il protocollo UDP non garantisce né integrità né la ritrasmissione in caso di perdita di un pacchetto.
Inoltre per pacchetti con payload oltre una certa dimensione (stimata attorno ai \emph{4 KBytes}) la possibilità di perdita del pacchetto risulta praticamente certa.
Nonostante ciò si è scelto questo protocollo per le sue doti di velocità di trasmissione per pacchetti di piccole dimensioni e per la sua natura connectionless, che quindi permette al drone di agire senza dover attendere la chiusura di una connessione di rete evitando possibili deadlock.

I problemi di sicurezza di questa configurazione riguardano principalmente:

\begin{itemize}
\item La possibilità di un attaccante di monitorare tutto il traffico dati. Essendo in chiaro permette facilmente di manomettere  la comunicazione tra tablet e server tramite Packet Forging\mycite{web:UdpPacketForging} o MITM\mycite{web:UdpMITM}.
\item Il pacchetto richia di mutare i byte del payload durante il routing a causa di rumore elettromagnetico sul canale, rischiando di risultare un pacchetto malformato nel migliore dei casi,
 o di essere accettato come pacchetto valido ma con dati diversi da quelli inviati dall'applicazione tablet, nel peggiore dei casi.
\end{itemize}

Abbiamo quindi studiato la possibile applicazione di uno strato di cifratura/decifratura simmetrica ai dati contenuti nel payload, che mantenesse le seguenti proprietà:
\begin{enumerate}[A.]
\item Leggerezza e velocità di trasmissione dei pacchetti.
\item Incremento della percentuale di pacchetti persi durante la trasmissione molto ridotto.
\item Tempo di cifratura e decifratura da parte dei dispositivi Android coinvolti nella comunicazione minore possibile.
\item Consumo energetico speso per la cifratura e decifratura del pacchetto trascurabile.
\item Difficoltà di attacco all'algoritmo di cifratura considerevole.
\end{enumerate}

\subsection{Possibile soluzione: AES 128bit}

Come possibile soluzione tra i vari algoritmi conosciuti abbiamo valutato opportuno l'utilizzo di \textbf{AES}\mycite{wiki:AES} con chiave a 128bit.
Dovendo cifrare dati a dimensione variabile abbiamo deciso di utilizzare la tecnica di cifratura a blocchi \textbf{Cipher Block Chaining} (\emph{CBC}) e il sistema di padding \textbf{PKCS5PADDING} che garantisce il corretto dimensionamento dei blocchi in multipli di 16 bytes necessari per una corretta cifratura.

Questo tipo di cifratura ha le seguenti caratteristiche:

\begin{enumerate}[1.]
\item Implementazioni di cifratura e decifratura molto rapide nella maggior parte dei linguaggi di programmazione.
\item Spesso l'algoritmo è implementato a livello hardware per maggior efficienza e velocità.
\item Produce un incremento ridotto della dimensione tra il dato in chiaro e cifrato (48 Bytes).
\item Possibilità di utilizzare un Initialization Vector randomico per diversificare il codice cifrato di due messaggi uguali.
\end{enumerate}


